---
title: XY问题的一些表达形式
---

- 你想做X，但你认为Y是实现X最好的方法。你不问关于X的事，反而问起Y的事。

- 你尝试去做X，但你想起了Y方案。于是，你开始问关于Y方案的事，完全不提X。问题是，也许会有更好的方案，但如果你不描述X是什么，我们根本无法出谋划策。 

- 有些人问如何去做Y，但他们实际是想做X。他们之所以问如何做Y，因为他们相信Y是实现X最好的方法。人们用各种的“试试这个”来给予帮助，而结果往往是“这不行，因为….”。这给我们提示，依赖环境的不同，你的问题可能会有其它更好的方案。

- 在不理解更大的问题(上下文)X的情况下，去回答问题Y，往往完全无助于解决问题X。 

- 也叫做“过早下结论”：有疑问的人希望能解决一些阐述的并不清楚的问题X，他们断定Y是解决方案的一个要素，于是他们就询问如何实现Y。

- XY问题是指，当你需要做X时，你认为可以用Y来实现X，于是你问如何做Y，而你实际应该做的是说明你的X问题是什么。也许会有一个比Y更好的Z解决方案，但如果X没有被说出来，没有人能提出更好的建议。 